% !TeX root = ../libro.tex
% !TeX encoding = utf8

%\setchapterpreamble[c][0.75\linewidth]{%
%	\sffamily
%  Breve resumen del capítulo. TODO
%	\par\bigskip
%}
\chapter{Polinomios Ortogonales}\label{ch:primer-capitulo}
En este capítulo establecemos los conceptos y herramientas básicas sobre la Teoría de Polinomios Ortogonales que serán útiles a lo largo de este trabajo. Para su eleboración se han utilizado principalmente \cite{Renato} y \cite{Chihara}

\section{Sucesiones de polinomios ortogonales (SPO)}\label{sec:1.1}
Sea $\mun$ \footnote{Denotaremos $\N$ al conjunto de los números naturales considerando que comienzan por $1$, mientras que $\N_0$ será el conjunto $\N \cup \{0\}$.} una sucesión de números complejos, $\C[x]$ el espacio vectorial de los polinomios con coeficientes complejos y $\funl: \C[x] \longrightarrow \C$ la aplicación definida por
\begin{equation}
  \funl[x^n] = \mu_n, \quad \forall n \in \N_0,
\end{equation}
y extendida por linealidad:
\begin{equation}
  \funl[\alpha P + \beta Q] = \alpha \funl[P] + \beta  \funl[Q], \quad \forall \alpha, \beta \in \C, \quad \forall P, Q \in \C[x].
\end{equation}

\begin{definicion}
  \cite[p. ~7]{Chihara}
  A $\mun$ la llamaremos \emph{sucesión de momentos}; a cada término suyo $\mu_n$, \emph{momento de orden n}; y a la aplicación $\funl$, \emph{funcional de momentos} determinado por la sucesión $\mun$.
\end{definicion}

\begin{observacion}
  Por la forma en la que se ha definido, $\funl$ es una aplicación lineal.
\end{observacion}

\begin{definicion}\label{def:spo}
  \cite[p. ~7]{Chihara}
  Una \emph{sucesión de polinomios ortogonales (SPO)} con respecto al funcional de momentos $\funl$  es una sucesión $\spol$ tal que para cualesquiera $m, n \in \N_0$ verifica:
  \begin{enumerate}
    \item $P_n$ es un polinomio de grado $n$.
    \item $\funl[P_m P_n] = 0$ si $m \neq n$.
    \item $\funl[P_n^2] \neq 0$.
  \end{enumerate}
\end{definicion}

\begin{observacion}
  Cualquier SPO define una base del espacio $\C[x]$.
\end{observacion}

\begin{observacion}
  La propiedad 2 de la Definición \ref{def:spo}, en lenguaje natural, podemos expresarla como \textit{los polinomios $P_m$ y $P_n$ son ortogonales}.
\end{observacion}

\begin{observacion}
  \cite[p. ~7]{Chihara} Notemos que las propiedades 2 y 3 de la Definición \ref{def:spo} pueden resumirse en la siguiente:
  \begin{equation}
    \funl[P_m P_n] = K_n \delta_{m, n},
  \end{equation}
  donde $K_n \in \C^*$ \footnote{Denotaremos $\C^*$ al conjunto de los números complejos sin el $0$.} es una constante y $\delta_{m, n}$ denota la delta de Kronecker.
\end{observacion}

\begin{observacion}
  Estas constantes $K_n$ dan lugar a una sucesión de números complejos no nulos. Así, cada SPO determina una sucesión $\{K_n\}_{n \in \N_0}$ dada por
  \begin{equation}
    K_n = \funl [P_n^2], \quad \forall n \in \N_0 .
  \end{equation}

  Asimismo, podemos definir otra sucesión de números complejos asociada a la SPO, $\{\widehat K_n\}_{n \in \N_0}$, cuyo término general es
  \begin{equation}
    \widehat K_n = \funl [x^n P_n], \quad \forall n \in \N_0 .
  \end{equation}
  Para esta sucesión también se verifica que $\widehat K_n \neq 0$, $\forall n \in \N_0$, pero este hecho no es inmediato y se hace necesaria la demostración del \autoref{th:caracterizacion_spo}, aún por llegar.
\end{observacion}

\begin{definicion}
  \cite[p. ~35]{Renato}
  Una \emph{sucesión de polinomios ortonormales (SPON)} con respecto al funcional de momentos $\funl$ es una SPO $\spol$ que verifica que $\funl [P_n^2] = 1$, $\forall n \in \N_0$.
\end{definicion}

\begin{definicion}
  \cite[p. ~35]{Renato}
  Una \emph{sucesión de polinomios ortogonales mónicos (SPOM)} con respecto al funcional de momentos $\funl$ es una SPO $\{P_n\}_{n \in \N_0}$ tal que el coeficiente líder de $P_n$ es igual a $1$, $\forall n \in \N_0$.

  Explícitamente, si escribimos
  \begin{equation}
    P_n(x) = a_n x^n + b_n x^{n-1} + c_n x^{n-2} + \dots, \quad \forall n \in \N_0,
  \end{equation}
  la SPO $\{P_n\}_{n \in \N_0}$ es una SPOM si $a_n = 1$, $\forall n \in \N_0$.
\end{definicion}

En el siguiente teorema exponemos una útil caracterización de las SPO.
\begin{teorema}\label{th:caracterizacion_spo}
  \cite[p. ~35]{Renato}
  Sea $\funl$ un funcional de momentos y $\spol$ una sucesión de polinomios tal que el grado de $P_n$ es $n$ para todo $n \in \N_0$. Equivalen las siguientes afirmaciones:
  \begin{enumerate}
    \item $\spol$ es una SPO respecto a $\funl$.
    \item Se verifican:
          \begin{itemize}
            \item $\funl[Q P_n] = 0$ para todo polinomio $Q$ de grado $m < n$.
            \item $\funl[Q P_n] \neq 0$ para todo polinomio $Q$ de grado exactamente $m = n$.
          \end{itemize}
    \item $\funl[x^m P_n] = \widehat K_n \delta_{m, n}$ para todo $m \in \N_0$ tal que $m \leq n$, con $\widehat K_n \neq 0$, $\forall n \in \N_0$.
  \end{enumerate}
\end{teorema}
\begin{proof}
  \item $\boxed{1 \Rightarrow 2}$ Como $P_n$ es de grado $n$ para cada $n \in \N_0$, fijado un $m \in \N_0$ el conjunto de polinomios $\{P_0, \dots, P_m\}$ es una base del espacio vectorial $\mathbb{P}_m [x]$ de los polinomios de grado menor o igual que $m$. Así, si tomamos un polinomio $Q \in \C[x]$ de grado exactamente $m \leq n$ existen $c_0, \dots, c_m \in \C$, $c_m \neq 0$, tales que
  \begin{equation}
    Q(x) = \sum_{k=0}^m c_k P_k(x) .
  \end{equation}
  Aplicando la linealidad de $\funl$ y la hipótesis obtenemos el resultado:
  \begin{equation}
    \funl [Q P_n] = \funl [\sum_{k=0}^m c_k P_k P_n] = \sum_{k=0}^m c_k \funl [P_k P_n] = c_m \funl [P_m P_n]
    = c_m K_n \delta_{m, n}
    \begin{cases}
      = 0 \quad \text{ si } \ m < n , \\
      \neq 0 \quad \text{ si } \ m = n .
    \end{cases}
  \end{equation}

  \item $\boxed{2 \Rightarrow 3}$ Inmediato tomando $Q(x) = x^m$ y aplicando 2.

  \item $\boxed{3 \Rightarrow 1}$ El polinomio $P_m$ se puede escribir como combinación lineal de los monomios $1, x, \dots, x^m$, esto es, existen escalares $d_0, d_1, \dots, d_m \in \C$, $d_m \neq 0$, tales que $P_m(x) = \sum_{k=0}^m d_k x^k$. Entonces,
  \begin{equation}
    \funl [P_m P_n] = \funl [\sum_{k=0}^m d_k x^k P_n] = \sum_{k=0}^m d_k \funl[x^k P_n] = d_m \widehat K_n \delta_{m, n}
    \begin{cases}
      = 0 \quad \text{ si } \ m \neq n , \\
      \neq 0 \quad \text{ si } \ m = n ,
    \end{cases}
  \end{equation}
  con lo que tendríamos que la sucesión de polinomios $\{P_n\}_{n \in \N_0}$ cumple la definición de SPO.
\end{proof}

De este resultado podemos quedarnos con una idea intuitiva esencial: \textit{Si $P_n$ es un polinomio de una SPO entonces es ortogonal a todos los polinomios de menor grado que él}.

Parece, pues, que una vez considerada una SPO el resto de polinomios del espacio $\C[x]$ \textit{adquieren} propiedades con respecto a dicha SPO. El siguiente teorema profundiza en esta idea y nos indica cómo expresar cualquier polinomio del espacio en términos de los polinomios de la SPO.

\begin{teorema}\label{th:expresion_polinomio_arbitrario}
  \cite[p. ~9]{Chihara}
  Sea $\{P_n\}_{n \in \N_0}$ una SPO respecto a $\funl$. Entonces, para cualquier polinomio $Q$ de grado $n$ se tiene
  \begin{equation}
    Q(x) = \sum_{k=0}^n c_k P_k(x) ,
  \end{equation}
  donde
  \begin{equation}
    c_k = \frac{\funl [Q P_k]}{\funl [P_k^2]}, \quad k \in \{0, 1, ..., n\} .
  \end{equation}
\end{teorema}
\begin{proof}
  Como $Q$ es un polinomio de grado $n$, existen escalares $c_0, \dots, c_m \in \C$ tales que
  \begin{equation}
    Q = \sum_{k=0}^n c_k P_k .
  \end{equation}
  Multiplicamos ambos miembros de la ecuación por $P_m$, con $m \in \{0, ..., n\}$, y aplicamos $\funl$:
  \begin{equation}
    \funl [Q P_m] = \funl [\sum_{k=0}^n c_k P_k P_m] .
  \end{equation}
  En el segundo miembro, aplicamos la linealidad de $\funl$ y que $\{P_n\}_{n \in \N_0}$ es una SPO:
  \begin{equation}
    \funl [Q P_m] = c_m \funl [P_m^2] .
  \end{equation}
  Como $\funl [P_m^2] \neq 0$, podemos despejar $c_m$ y obtenemos el resultado.
\end{proof}

\begin{corolario} \label{co:factor}
  \cite[p. ~9]{Chihara} \cite[p. ~37]{Renato}
  Sea $\{P_n\}_{n \in \N_0}$ una SPO respecto a $\funl$. Entonces, para cada $n\in \N_0$, $P_n$ está determinado de manera única salvo por un factor multiplicativo.
\end{corolario}
\begin{proof}
  Fijado $n \in \N$, supongamos que además de $P_n$ existe otro polinomio $Q_n$ ortogonal a los polinomios $P_0, \dots, P_{n-1}$, de grado exactamente $n$ y tal que no existe ninguna constante $\alpha_n \in \C$ con $Q_n = \alpha_n P_n$. Entonces, $\funl [P_k Q_n] = 0$, $\forall k < n$. Aplicamos el \autoref{th:expresion_polinomio_arbitrario} y este último hecho y obtenemos:
  \begin{equation}
    Q_n(x) = \sum_{k=0}^n c_k P_k(x) = \sum_{k=0}^n \frac{\funl [Q_n P_k]}{\funl [P_k^2]} P_k(x) = \frac{\funl [Q_n P_n]}{\funl [P_n^2]} P_n(x) = c_n P_n(x) .
  \end{equation}
  Y así hemos encontrado $\alpha_n = c_n$, llegando a contradicción.
\end{proof}


\section{Existencia de las SPO}\label{sec:1.2}
Hasta ahora, no nos hemos preguntado bajo qué condiciones seremos capaces de encontrar una SPO. De ello nos encargamos en esta sección.

Está claro que el espacio $\C[x]$ es siempre el mismo y que lo que escogemos diferente en cada caso es el funcional de momentos. Dicho funcional está determinado por su sucesión de momentos, $\mun$. Por tanto, la existencia o no de las SPO dependerá de la naturaleza de tales momentos.

\begin{definicion}
  \cite[p. ~11]{Chihara} \cite[p. ~37]{Renato}
  Llamaremos $\Delta_n$ al siguiente determinante:
  \begin{equation}
    \Delta_n = \left|
    \begin{array}{ccccc}
      \mu_0  & \mu_1     & \mu_2     & \dots  & \mu_n     \\
      \mu_1  & \mu_2     & \mu_3     & \dots  & \mu_{n+1} \\
      \mu_2  & \mu_3     & \mu_4     & \dots  & \mu_{n+2} \\
      \vdots & \vdots    & \vdots    & \ddots & \vdots    \\
      \mu_n  & \mu_{n+1} & \mu_{n+2} & \dots  & \mu_{2n}
    \end{array}
    \right| ,
  \end{equation}
  donde $\mu_k \in \C$, $\forall k \in \{0, 1, \dots, 2n\}$.
\end{definicion}

\begin{definicion}
  \cite[p. ~16]{Chihara}
  Direnmos que un funcional de momentos $\funl$ determinado por la sucesión de momentos $\mun$ es \emph{quasi definido} si $\Delta_n \neq 0$, $\forall n \in \N_0$.
\end{definicion}

\begin{teorema}
  \cite[p. ~37]{Renato}
  Sea $\funl$ un funcional de momentos y  $\spol$ una sucesión de polinomios tal que el grado de $P_n$ es $n$, $\forall n \in \N_0$. Entonces, $\spol$ es una SPO con respecto a $\funl$ si y solo si $\funl$ es quasi definido.

  Además, el coeficiente principal de $P_n$, $a_n$, viene dado por la siguiente fórmula:
  \begin{equation}
    a_n = \widehat K_n \frac{\Delta_{n-1}}{\Delta_n}, \quad \forall n \in \N_0.
  \end{equation}
\end{teorema}
\begin{proof}
  Sea $\spol$ una SPO. Cada polinomio $P_n$ puede ser expresado como combinación lineal de la base canónica de $\C[x]$:
  \begin{equation}
    P_n(x) = \sum_{k=0}^{n} c_{n, k} x^k,
  \end{equation}
  donde $c_{n,0}, c_{n, 1}, \dots c_{n, n} \in \C$ son los coeficientes de $P_n$, $\forall n \in \N_0$.
  Por el \autoref{th:caracterizacion_spo} sabemos que
  \begin{equation}
    \funl [x^m P_n(x)] = \widehat K_n \delta_{m, n}, \quad \forall m \in \{0, 1, \dots, n\}.
  \end{equation}
  Sustituimos $P_n(x)$ por su expresión con respecto a la base canónica:
  \begin{equation}
    \funl [\sum_{k=0}^{n} c_{n, k} x^{k+m}] = \widehat K_n \delta_{m, n}, \quad \forall m \in \{0, 1, \dots, n\} .
  \end{equation}
  Aplicamos la linealidad de $\funl$:
  \begin{equation}
    \sum_{k=0}^{n} c_{n, k} \funl [x^{k+m}] = \widehat K_n \delta_{m, n}, \quad \forall m \in \{0, 1, \dots, n\} .
  \end{equation}
  Por definición de $\funl$, $\funl [x^{m+k}] = \mu_{m+k}$:
  \begin{equation}
    \sum_{k=0}^{n} c_{n, k} \mu_{m+k} = \widehat K_n \delta_{m, n}, \quad \forall m \in \{0, 1, \dots, n\} .
  \end{equation}
  Hemos obtenido $n + 1$ igualdades, que pueden verse como el sistema de $n+1$ ecuaciones lineales
  \begin{equation}
    \begin{cases}
      \sum_{k=0}^{n} c_{n, k} \mu_{k} = \widehat K_n \delta_{0, n} ,       \\
      \sum_{k=0}^{n} c_{n, k} \mu_{k+1} = \widehat K_n \delta_{1, n} ,     \\
      \sum_{k=0}^{n} c_{n, k} \mu_{k+2} = \widehat K_n \delta_{2, n} ,     \\
      \qquad \dots                                                         \\
      \sum_{k=0}^{n} c_{n, k} \mu_{k+n-1} = \widehat K_n \delta_{n-1, n} , \\
      \sum_{k=0}^{n} c_{n, k} \mu_{k+n} = \widehat K_n \delta_{n, n}
    \end{cases}
    \Leftrightarrow
    \begin{cases}
      \mu_0 c_{n, 0} + \mu_1 c_{n, 1} + \mu_2  c_{n, 2} + \dots + \mu_n c_{n, n}  = 0 ,              \\
      \mu_1 c_{n, 0} + \mu_2 c_{n, 1} + \mu_3  c_{n, 2} + \dots + \mu_{n+1} c_{n, n}  = 0 ,          \\
      \mu_2 c_{n, 0} + \mu_3 c_{n, 1} + \mu_4  c_{n, 2} + \dots + \mu_{n+2} c_{n, n}  = 0 ,          \\
      \qquad \dots                                                                                   \\
      \mu_{n-1} c_{n, 0} + \mu_n c_{n, 1} + \mu_{n+1}  c_{n, 2} + \dots + \mu_{2n-1} c_{n, n}  = 0 , \\
      \mu_{n} c_{n, 0} + \mu_{n+1} c_{n, 1} + \mu_{n+2}  c_{n, 2} + \dots + \mu_{2n} c_{n, n}  = \widehat K_n .
    \end{cases}
  \end{equation}
  donde las incógnitas son $c_{n, 0}, c_{n, 1}, \dots, c_{n, n}$, que también son los coeficientes del polinomio $P_n$, luego el sistema debe ser compatible y con solución única.
  Y esto ocurre si y sólo si el determinante de su matriz de coeficientes es distinto de cero, esto es, $\Delta_n \neq 0$.

  Para demostrar el recíproco no hay más que deshacer los pasos.

  Finalmente, calculamos $a_n$ mediante la regla de Cramer:
  \begin{equation}
    a_n = c_{n, n} =
    \frac
    {
      \left|
      \begin{array}{cccccc}
        \mu_0  & \mu_1     & \mu_2     & \dots  & \mu_{n-1}  & 0            \\
        \mu_1  & \mu_2     & \mu_3     & \dots  & \mu_{n}    & 0            \\
        \mu_2  & \mu_3     & \mu_4     & \dots  & \mu_{n+1}  & 0            \\
        \vdots & \vdots    & \vdots    & \ddots & \vdots     & 0            \\
        \mu_n  & \mu_{n+1} & \mu_{n+2} & \dots  & \mu_{2n-1} & \widehat K_n
      \end{array}
      \right|
    }
    {\Delta_n}
    = \widehat K_n \frac{\Delta_{n-1}}{\Delta_n} .
  \end{equation}
\end{proof}

\begin{definicion}
  \cite[p. ~13]{Chihara}
  Un funcional de momentos $\funl$ es \emph{definido positivo} si para cualquier polinomio $P \in \C[x] \setminus \{0\}$ con $P(x) \in \R^+_0$, $\forall x \in \R$, se verifica que $\funl[P] \in \R^+$.
\end{definicion}

\begin{teorema} \label{teorema_definido_positivo_momentos_reales}
  \cite[p. ~37]{Renato}
  Todo funcional de momentos $\funl$ definido positivo tiene momentos $\mu_n$ reales y existe una SPOM $\{P_n\}_{n \in \N_0}$ asociada a $\funl$ compuesta por polinomios reales.
\end{teorema}
\begin{proof}
  Sea $\funl$ un funcional de momentos definido positivo, con momentos $\mun$.
  Tomemos $p_k(x) = x^{2k}$, que es un polinomio no nulo con $p_k(x) \geq 0$, $\forall x \in \R$, $\forall k \in \N_0$. Por ser $\funl$ definido positivo, entonces $\funl [p_k] = \mu_{2k} \in \R^+$, $\forall k \in \N_0$. Como casos particulares de este hecho, tenemos que $\funl[x^2], \funl [1], \funl [(x+1)^2] \in \R^+$. Desarrollando el cuadrado de este último caso obtenemos:
  \begin{equation}
    \funl [x^2] + 2 \funl [x] + \funl [1] \in \R^+ ,
  \end{equation}
  que es una suma de tres términos, dos de los cuales pertenecen a $\R$ y cuyo resultado está en $\R$, luego necesariamente $\mu_1 = \funl [x] \in \R$.

  Ya sabemos que $\mu_{2k} \in \R$, $\forall k \in \N_0$. Veamos ahora que también $\mu_{2k+1} \in \R$, $\forall k \in \N_0$. Usamos el principio de inducción:
  \begin{itemize}
    \item Hipótesis de inducción: supongamos que $\mu_{2k-1} \in \R$, $\forall k \in \{1, \dots, m\}$.
    \item Tesis de inducción: $\mu_{2k+1} \in \R$, $\forall k \in \{0, 1, \dots, m\}$.
    \item Procedimiento:
          Utilizamos que $\funl [(x+1)^{2k+2}] \in \R^+$. Aplicamos el binomio de Newton a $(x+1)^{2k+2}$ y obtenemos que
          \begin{equation}
            \funl \left [\sum_{j=0}^{2k+2} \binom{2k+2}{j} x^{2k+2-j} \right ]
            = \sum_{j=0}^{2k+2} \binom{2k+2}{j} \funl [x^{2k+2-j}]
            = \sum_{j=0}^{2k+2} \binom{2k+2}{j} \mu_{2k+2-j}
            \in \R .
          \end{equation}
          Por las disquisiciones anteriores y la hipótesis de inducción, $\mu_{2k+2-j} \in \R$, $\forall j \in \{0, 2, 3, 4 \dots, 2k+2\}$. Así, tenemos una suma de $2k+2$ términos, de los cuales $2k+1$ son reales, y cuyo resultado es real. Por tanto, $\mu_{2k+1} \in \R$, $\forall k \in \{0, 1, \dots, m\}$.
  \end{itemize}
  Por ser $m$ arbitrario, en realidad hemos probado que $\mu_{2k+1} \in \R$, $\forall k \in \N_0$. Por tanto, $\mu_n \in \R$, $\forall n \in \N_0$, como queríamos. \\

  Construyamos ahora la SPOM $\spol$ asociada a $\funl$ compuesta por polinomios reales.
  \begin{itemize}
    \item Para $n = 0$, $\boxed{P_0(x) = 1}$.
    \item Para $n = 1$, buscamos un polinomio mónico conveniente de grado $1$, esto es, verificando
          \begin{equation}
            P_1(x) = x + a, \ a \in \R, \qquad \funl [P_0 P_1] = 1.
          \end{equation}
          Operamos:
          \begin{equation}
            \funl [P_0 P_1] = 1 \Leftrightarrow \funl [1 (x+a)] = 1 \Leftrightarrow \funl [x] + a \funl [1] = 1 \Leftrightarrow a = -\frac{\mu_1}{\mu_0}.
          \end{equation}
          Luego $\boxed{P_1(x) = x - \frac{\mu_1}{\mu_0}}$
    \item Notemos que $P_0$ y $P_1$ son polinomios reales. Supongamos que hemos logrado construir los polinomios reales $P_0, P_1, \dots, P_n$. Entonces por el proceso de ortogonalizacion de Gram-Schmidt, calculamos el siguiente polinomio de la sucesión:
          \begin{equation}
            P_{n+1}(x) = x^{n+1} - \sum_{k=0}^{n} \frac{\funl [x^{n+1} P_k]}{\funl [P_k^2]} P_k(x),
          \end{equation}
          que es un polinomio real porque $P_0, P_1, \dots, P_n$ y los momentos de $\funl$ son reales.
  \end{itemize}
  Así, hemos construido la SPOM que buscábamos.
\end{proof}
\begin{observacion}
  El \autoref{teorema_definido_positivo_momentos_reales} nos ofrece una SPOM y hemos puesto de manifiesto su cálculo en la demostración del mismo. No obstante, la SPO es mónica solamente porque así lo hemos querido y, naturalmente, podríamos calcular cualquiera otra. Recordemos que, dado un funcional de momentos, la SPO asociada es única salvo una constante multiplicativa.
\end{observacion}

Con el siguiente teorema y corolario cerramos la discusión sobre la existencia de las SPO.
\begin{teorema}\label{th:ultimo_existencia_spo}
  \cite[p. ~15]{Chihara}
  Un funcional de momentos es definido positivo si y sólo si sus momentos son reales y $\Delta_n > 0$, $\forall n \in \N_0$.
\end{teorema}

\begin{corolario}
  Si $\funl$ es un funcional de momentos definido positivo, entonces $\funl$ es quasi definido y existe una SPO asociada a $\funl$.
\end{corolario}

\section{La relación de recurrencia a tres términos}\label{seccion_relacion_recurrencia_tres_terminos}
Como hemos visto en la demostración del \autoref{teorema_definido_positivo_momentos_reales}, una forma de calcular una SPO asociada a un funcional de momentos es usando el proceso de ortogonalización de Gram-Schmidt. Sin embargo, si planteamos el problema computacional consistente en obtener los $k$ primeros polinomios de la SPO, el algoritmo de Gram-Schmidt presenta una eficiencia de orden cuadrático que supone un lastre para valores elevados de $k$.

Por suerte, existe un algoritmo alternativo, cuya eficiencia es de orden lineal. Hablamos de la relación de recurrencia a tres términos, que presentamos en el próximo teorema.

\begin{teorema}\label{teorema_tres_terminos}
  \cite[p. ~40]{Renato}
  Toda sucesión de polinomios ortogonales $\{P_n\}_{n \in \N_0}$ con respecto a un funcional de momentos $\funl$ satisface una \emph{relación de recurrencia a tres términos} de la forma:
  \begin{equation}
    \boxed{ x P_n = \alpha_n P_{n+1} + \beta_n P_n + \gamma_n P_{n-1} } ,
  \end{equation}
  donde $\{\alpha_n\}_{n \in \N_0}$, $\{\beta_n\}_{n \in \N_0}$ y $\{\gamma_n\}_{n \in \N_0}$ son sucesiones de números complejos.
\end{teorema}
\begin{proof}
  El polinomio $xP_n(x)$ es de grado $n+1$ y sabemos que admite el siguiente desarrollo:
  \begin{equation}
    x P_n(x) = \sum_{k=0}^{n+1} c_k P_k(x), \quad c_k = \frac{\funl [x P_n P_k]}{\funl [P_k^2]} .
  \end{equation}
  Por otro lado, $\funl [x P_n P_k] = 0$  siempre que el grado de $x P_k$ sea menor que el de $P_n$, esto es, $k+1 < n$, luego $c_k = 0$, $\forall k \in \{0, \dots, n-2\}$ y obtenemos:
  \begin{equation}
    x P_n(x) = c_{n+1} P_{n+1}(x) + c_n P_n(x) + c_{n-1} P_{n-1}(x) .
  \end{equation}
  Llamando $\alpha_n = c_{n+1}$, $\beta_n = c_n$ y $\gamma_n = c_{n-1}$ obtenemos el resultado buscado.
\end{proof}

\begin{observacion}
  Notemos que si imponemos dos condiciones iniciales, típicamente $P_{-1}(x) = 0$ y $P_0(x) = 1$, la SPO $\{P_n\}_{n \in \N_0}$ queda unívocamente determinada por las sucesiones  $\{\alpha_n\}_{n \in \N_0}$, $\{\beta_n\}_{n \in \N_0}$ y $\{\gamma_n\}_{n \in \N}$.
\end{observacion}

\begin{observacion}\label{coeficientes_tres_terminos}
  Explícitamente, los coeficientes de la relación a tres términos se expresan mediante las siguientes fórmulas:
  \begin{equation}
    \alpha_n = \frac{\funl [x P_n P_{n+1}]}{\funl [P_{n+1}^2]}, \quad \quad
    \beta_n = \frac{\funl [x P_n P_n]}{\funl [P_n^2]}, \quad \quad
    \gamma_n = \frac{\funl [x P_n P_{n-1}]}{\funl [P_{n-1}^2]} .
  \end{equation}
\end{observacion}

\begin{observacion} \label{ob:coeficientes_sencillos}
  El cálculo de coeficientes mediante las expresiones anteriores puede hacerse tedioso. Un método alternativo es el siguiente.

  Expresamos cada polinomio $P_n$ en forma explícita:
  \begin{equation}
    P_n(x) = a_n x^n + b_n x^{n-1} + c_n x^{n-2} + d_n x^{n-3} + \dots .
  \end{equation}
  Sustituimos la nueva expresión de $P_n$ en la fórmula del \autoref{teorema_tres_terminos}:
  \begin{equation}
    \small
    \begin{split}
      a_n x^{n+1} + b_n x^n + c_n x^{n-1} + d_n x^{n-2} + \dots = \\
      & \alpha_n (a_{n+1} x^{n+1} + b_{n+1} x^{n} + c_{n+1} x^{n-1} + d_{n+1} x^{n-2} + \dots) + \\
      & \beta_n  (a_n x^n + b_n x^{n-1} + c_n x^{n-2} + d_n x^{n-3} + \dots) + \\
      & \gamma_n (a_{n-1} x^{n-1} + b_{n-1} x^{n-2} + c_{n-1} x^{n-3} + d_{n-1} x^{n-4} + \dots) .
    \end{split}
  \end{equation}
  Igualamos coeficientes y obtenemos las nuevas expresiones buscadas.
  \begin{equation}
    \alpha_n = \frac{a_n}{a_{n+1}} ,
  \end{equation}
  \begin{equation}
    \beta_n = \frac{b_n - \alpha_n b_{n+1}}{a_n} = \frac{b_n}{a_n} - \frac{b_{n+1}}{a_{n+1}} ,
  \end{equation}
  \begin{equation}
    \gamma_n = \frac{c_n - \alpha_n c_{n+1} - \beta_n b_n}{a_{n-1}}
    = \frac{a_{n+1} a_{n} c_n - a_{n+1} b_n^2 - a_n^2 c_{n+1} - a_n b_{n+1} b_{n}}{a_{n+1} a_n a_{n-1}} .
  \end{equation}
\end{observacion}

\begin{observacion}
  El \autoref{teorema_tres_terminos} nos da una fórmula general para una SPO $\{P_n\}_{n \in \N_0}$. Esta fórmula puede simplificarse si la SPO también es una SPOM o una SPON.

  Estudiemos el caso en el que $\{\overline{P}_n\}_{n \in \N_0}$ es la SPOM resultante de dividir cada polinomio de $\{P_n\}_{n \in \N_0}$ por su coeficiente líder. Partimos de la relación a tres términos de $\{P_n\}_{n \in \N_0}$.
  \begin{equation}
    x P_n(x) = \alpha_n P_{n+1}(x) + \beta_n P_n(x) + \gamma_n P_{n-1}(x) .
  \end{equation}
  Para cada $\overline{P}_n$ mónico, existe algún $\tau_n \in \C$ tal que $\overline{P}_n = \tau_n P_n$, $\forall n \in \N_0$. Multiplicamos cada miembro de la ecuación por $\tau_n$ y, además, en el segundo miembro multiplicamos el primer sumando por $\frac{\tau_{n+1}}{\tau_{n+1}}$ y el tercero por $\frac{\tau_{n-1}}{\tau_{n-1}}$:
  \begin{equation}
    x \tau_n P_n(x) = \alpha_n \tau_n \frac{\tau_{n+1}}{\tau_{n+1}} P_{n+1}(x) + \beta_n \tau_n P_n(x) + \gamma_n \tau_n \frac{\tau_{n-1}}{\tau_{n-1}} P_{n-1}(x) .
  \end{equation}
  Usamos que $\overline P_{n} = \tau_{n} P_{n}$ para cada $n \in \N_0$:
  \begin{equation}
    x \overline P_n(x) =  \frac{\alpha_n \tau_n}{\tau_{n+1}} \overline P_{n+1}(x) + \beta_n \overline P_n(x) + \frac{\gamma_n \tau_n}{\tau_{n-1}} \overline P_{n-1}(x) .
  \end{equation}
  Se puede comprobar que $\frac{\alpha_n \tau_n}{\tau_{n+1}} = 1$. Llamamos $\overline \beta_n$ a $\beta_n$ y $\overline \gamma_n$ a $\frac{\gamma_n \tau_n}{\tau_{n-1}}$ y obtenemos la relación de recurrencia a tres términos para las SPOM buscada:
  \begin{equation}
    \boxed{ x \overline P_n(x) =  \overline P_{n+1}(x) + \overline \beta_n \overline P_n(x) + \overline \gamma_n \overline P_{n-1}(x)}.
  \end{equation}

  Por otra parte, si $\{p_n\}_{n \in \N_0}$ es una SPON, en principio cumplirá la relación a tres términos general del \autoref{teorema_tres_terminos}:
  \begin{equation}
    x p_n(x) = \alpha_n p_{n+1}(x) + \beta_n p_n(x) + \gamma_n p_{n-1}(x) .
  \end{equation}
  Aplicamos la propiedad de ortonormalidad, $\funl [p_n^2] = 1$, $\forall n \in \N_0$, a la expresión de los coeficientes de la relación dada por la Observación \ref{coeficientes_tres_terminos} y nos queda:
  \begin{equation}
    \alpha_n = \funl [x p_n p_{n+1}], \quad \quad
    \beta_n = \funl [x p_n p_n] , \quad \quad
    \gamma_n = \funl [x p_n p_{n-1}] .
  \end{equation}
  Si llamamos $a_n = \alpha_n$, entonces $a_{n-1} = \gamma_n$. Para una notación más consistente, denotamos $b_n = \beta_n$ y conseguimos una nueva fórmula para la relación de recurrencia a tres términos de una SPON:
  \begin{equation}
    \boxed{ x p_n(x) = a_n p_{n+1}(x) + b_n p_n(x) + a_{n-1} p_{n-1}(x) }.
  \end{equation}

  A continuación recogemos los resultados de estos cálculos en una tabla:
  \begin{table}[h!]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{
      \begin{tabular}{cccc} \toprule
        Tipo de sucesión                                                                                                            & Denotación & Relación a tres términos & Coeficientes \\ \midrule

        SPO (general)                                                                                                               &
        $\{P_n\}_{n \in \N_0}$                                                                                                      &
        $x P_n(x) = \alpha_n P_{n+1}(x) + \beta_n P_n(x) + \gamma_n P_{n-1}(x)$                                                     &
        $\alpha_n = \frac{\funl [x P_n P_{n+1}]}{\funl [P_{n+1}^2]}, \ \beta_n = \frac{\funl [x P_n P_n]}{\funl [P_n^2]}, \ \gamma_n = \frac{\funl [x P_n P_{n-1}]}{\funl [P_{n-1}^2]}$    \\

        SPOM                                                                                                                        &
        $\{\overline P_n\}_{n \in \N_0}$                                                                                            &
        $x \overline P_n(x) =  \overline P_{n+1}(x) + \overline \beta_n \overline P_n(x) + \overline \gamma_n \overline P_{n-1}(x)$ &
        $\overline \beta_n = \beta_n, \ \overline \gamma_n = \frac{\gamma_n \tau_n}{\tau_{n-1}}$                                                                \\

        SPON                                                                                                                        &
        $\{p_n\}_{n \in \N_0}$                                                                                                      &
        $x p_n(x) = a_n p_{n+1}(x) + b_n p_n(x) + a_{n-1} p_{n-1}(x)$                                                               &
        $a_n = \alpha_n, \ b_n = \beta_n$                                                                                                                                                  \\ \bottomrule
      \end{tabular}
    }
    \caption{Resumen de las relaciones de recurrencia a tres términos}
  \end{table}
\end{observacion}

El \autoref{teorema_tres_terminos} nos dice que si tenemos una SPO y un funcional de momentos, entonces tenemos también una relación de recurrencia a tres términos. Gracias al Teorema de Favard, que expondremos en breve, sabemos que el recíproco también es cierto para una SPOM, es decir: si generamos una sucesión de polinomios mónicos a partir de la relación de recurrencia a tres términos, entonces podemos conseguir un funcional de momentos que convierta dicha sucesión en SPOM.

Debido a la forma clásica de expresar la relación de recurrencia a tres términos en el Teorema de Favard, su reciprocidad con el \autoref{teorema_tres_terminos} no se hace del todo evidente a simple vista. Por ello, antes de enunciar el teorema vamos a justificar su fórmula.

Partimos de la relación de recurrencia a tres términos para una SPOM, que en este caso denoratemos por $\{P_n\}_{n \in \N_0}$:
\begin{equation}
  x P_n(x) =  P_{n+1}(x) + \beta_n  P_n(x) + \gamma_n P_{n-1}(x) .
\end{equation}
Despejamos $P_{n+1}$:
\begin{equation}
  P_{n+1}(x) =   (x - \beta_n)  P_n(x) - \gamma_n P_{n-1}(x) .
\end{equation}
Finalizamos restando $1$ a todos los subíndices:
\begin{equation}
  P_{n}(x) =   (x - \beta_{n-1})  P_{n-1}(x) - \gamma_{n-1} P_{n-2}(x) .
\end{equation}

\begin{teorema}[Favard]\label{teorema_favard}
  \cite[p. ~21]{Chihara}
  Sean $\{\beta_n\}_{n \in \N_0}$ y $\{\gamma_n\}_{n \in \N_0}$ dos sucesiones cualesquiera de números complejos y sea $\{P_n\}_{n \in \N_0}$ una sucesión de polinomios mónicos definidos mediante la relación
  \begin{equation}\label{eq:favard}
    P_n(x) = (x-\beta_{n-1})P_{n-1}(x) - \gamma_{n-1}P_{n-2}(x), \quad \forall n \in \N,
  \end{equation}
  donde $P_{-1} = 0$ y $P_0(x) = 1$.

  Entonces, existe un único funcional de momentos $\funl$ tal que
  \begin{equation}
    \funl [1] = \gamma_0, \qquad \funl [P_n P_m] = K_n \delta_{m, n} , \ K_n \neq 0.
  \end{equation}

  Además, $\funl$ es quasi definido y $\spol$ es su SPOM asociada si y sólo si $\gamma_n \neq 0$, $\forall n \in \N_0$; mientras que $\funl$ es definido positivo si y sólo si $\beta_n \in \R$ y $\gamma_n \in \R^+$, $\forall n \in \N_0$.
\end{teorema}
\begin{proof}
  Vamos a definir un funcional de momentos $\funl$ a partir de la sucesión de momentos $\mun \subset \C$, esto es, dado por:
  \begin{equation}
    \funl [x^n] = \mu_n, \quad \forall n \in \N_0
  \end{equation}
  y extendido por linealidad.
  En primer lugar establecemos:
  \begin{equation}\label{eq:favard_l}
    \funl [1] = \boxed{\mu_0 = \gamma_0}, \quad \quad \funl [P_n] = 0, \ \forall n \in \N .
  \end{equation}
  Particularizamos la relación de recurrencia que tenemos por hipótesis para cada natural y obtenemos el resto de momentos $\mu_n$:
  \begin{itemize}
    \item Para $n=1$:
          \begin{equation}
            P_1 = (x-\beta_{0})P_{0} - \gamma_{0}P_{-1}
            \quad \Leftrightarrow \quad
            P_1 = x - \beta_0 .
          \end{equation}
          Aplicamos $\funl$ a ambos miembros de la ecuación:
          \begin{equation}
            \funl [P_1] = \funl [x] - \beta_0 \funl [1]
            \quad \Leftrightarrow  \quad
            0 = \mu_1 - \beta_0 \mu_0 \Leftrightarrow \boxed{\mu_1 = \beta_0 \mu_0 = \beta_0 \gamma_0} .
          \end{equation}

    \item Para $n=2$:
          \begin{gather*}
            P_2 = (x-\beta_{1})P_{1} - \gamma_{1}P_{0} \\
            \Updownarrow \\
            P_2(x) = (x - \beta_1)(x - \beta_0) - \gamma_1 \\
            \Updownarrow \\
            P_2(x) = x^2 - (\beta_0 + \beta_1)x + \beta_0 \beta_1 - \gamma_1 .
          \end{gather*}
          Aplicamos $\funl$ a ambos miembros de la ecuación:
          \begin{gather*}
            \funl [P_2] = \funl[x^2] - (\beta_0 + \beta_1) \funl [x] + (\beta_0 \beta_1 - \gamma_1) \funl[1] \\
            \Updownarrow \\
            0 = \mu_2 - (\beta_0 + \beta_1) \mu_1 + (\beta_0 \beta_1 - \gamma_1) \mu_0 \\
            \Updownarrow \\
            \boxed{ \mu_2 =  (\beta_0 + \beta_1) \mu_1 + (\gamma_1 - \beta_0 \beta_1) \mu_0} .
          \end{gather*}

    \item Para el resto de casos ($n \geq 3$) procedemos de forma análoga y así podríamos calcular cualquier término $\mu_n$.
  \end{itemize}
  Por tanto, podemos considerar definido el funcional $\funl$ a partir de sus momentos.

  Reescribimos la fórmula \eqref{eq:favard} como
  \begin{equation}\label{eq:favard_2}
    x P_n = P_{n+1} + \beta_n P_n + \gamma_n P_{n-1}, \quad \forall n \in \N_0.
  \end{equation}

  Aplicamos el funcional $\funl$ en la ecuación \eqref{eq:favard_2} y por \eqref{eq:favard_l} obtenemos
  \begin{equation}
    \funl[x P_n] = \funl[P_{n+1}] + \beta_n \funl[P_n] + \gamma_n \funl[P_{n-1}] = 0 + 0 + 0 = 0, \quad \forall n \in \N, n \geq 2.
  \end{equation}
  
  Multiplicando la ecuación \eqref{eq:favard_2} por $x$ y aplicando $\funl$, se tiene $\funl[x^2 P_n] = 0$, $n>2$. Siguiendo este procedimiento llegamos a
  \begin{equation}
    \funl[x^k P_n] = 0, \quad \forall k \in \{0, \dots, n-1 \}.
  \end{equation}

  Finalmente, también por \eqref{eq:favard_2},
  \begin{equation}
    \funl[x^n P_n] = \funl[x^{n-1} (P_{n+1} + \beta_n P_n + \gamma_n P_{n-1})] = \gamma_n \funl[x^{n-1}P_{n-1}], \quad \forall n \in \N.
  \end{equation}
  
  Luego,
  \begin{equation}
    \funl[x^n P_n] = \gamma_n \gamma_{n-1} \cdots \gamma_0, \quad \forall n \in \N_0.
  \end{equation}

  Por consiguiente, $\funl$ es quasi definido y $\spol$ es su SPOM asociada si y sólo si $\gamma_n \neq 0$, $\forall n \in \N_0$.

  Finalmente, los momentos son reales si $\beta_n$ y $\gamma_n$ son reales, $\forall n \in \N_0$, luego, por el teorema \ref{th:ultimo_existencia_spo}, $\funl$ es definido positivo si y solo si $\gamma_n >0$, $\forall n \in \N_0$.
\end{proof}



\section{Propiedades de las raíces}\label{sec:1.4}
A lo largo de la Historia, una de las mayores inquietudes de los matemáticos ha sido la resolución de ecuaciones polinómicas. El \emph{teorema de Abel-Ruffini} desmoronó el sueño de conseguir una fórmula general para resolverlas mediante radicales. Ante la falta de tal fórmula, no queda otra que investigar estrategias alternativas, que nos aporten información sobre las soluciones. Por ejemplo, condiciones bajo las cuales se pueden hallar, o métodos para calcularlas de forma aproximada.

Una de las utilidades de la Teoría de Polinomios Ortogonales reside precisamente en el estudio de las raíces. Dado un polinomio cualquiera del que en principio desconocemos sus raíces, si tenemos la dicha de descubrir su pertenencia a una SPO, existen teoremas que al menos nos aportarán algo de información sobre las mismas.

Primeramente, damos una propiedad elemental de las raíces de los polinomios de una SPO.
\begin{proposicion}
  Si $\spol$ es una SPO entonces $P_n$ y $P_{n+1}$ no tienen raíces comunes, $\forall n \in \N_0$.
\end{proposicion}
\begin{proof}
  Fijamos $n \in \N_0$ arbitrario. Supongamos que $r \in \C$ es una raíz de $P_n$ y $P_{n+1}$. Como $\spol$ es una SPO, se verifica
  \begin{equation}
    x P_n(x) = \alpha_n P_{n+1}(x)+ \beta_n P_n(x) + \gamma_n P_{n-1}(x),
  \end{equation}
  para ciertos $\alpha_n, \beta_n, \gamma_n \in \C$, $\gamma_n \neq 0$.

  Sustituimos $x$ por $r$ y resulta
  \begin{equation}
    0 = \gamma_n P_{n-1}(r),
  \end{equation}
  lo que nos dice que $r$ es también raíz de $P_{n-1}$.

  Si repetimos este proceso utilizando que $r$ es raíz de $P_n$ y $P_{n-1}$, llegamos a que $r$ es también raíz de $P_{n-2}$; y, tras las necesarias repeticiones, obtenemos que $r$ es raíz de $P_{n+1}, P_n, P_{n-1}, P_{n-2}, \dots, P_0$. Pero esto es una contradicción porque $P_0$ es un polinomio constante no nulo y por tanto no puede tener raíces.
\end{proof}

Y a partir de ahora, realizamos un análisis más profundo de la cuestión.

\begin{definicion}
  \cite[p. ~26]{Chihara}
  Sea $E \subset \R$ y $\funl$ un funcional de momentos. Diremos que $\funl$ es \emph{definido positivo} en E si $\funl [P] > 0$ para cualquier polinomio $P$ no negativo y no idénticamente nulo en $E$.
\end{definicion}

\begin{definicion}
  \cite[p. ~26]{Chihara}
  Llamaremos \emph{soporte} del funcional de momentos $\funl$ al mayor conjunto $E$ en el que $\funl$ es definido positivo.
\end{definicion}

\begin{teorema}
  \cite[p. ~27]{Chihara}
  Si $\funl$ es un funcional de momentos definido positivo en $E \subset \R$ y $E$ es un conjunto infinito, entonces:
  \begin{enumerate}
    \item $\funl$ es definido positivo en todos los conjuntos que contienen a $E$.
    \item $\funl$ es definido positivo en todos los subconjuntos densos de $E$.
  \end{enumerate}
\end{teorema}

\begin{teorema} \label{teorema_basico_raices}
  \cite[p. ~27]{Chihara}
  Sea $\funl$ un funcional de momentos definido positivo cuyo soporte es un intervalo $I$ y sea $\{P_n\}_{n \in \N_0}$ una SPO con respecto a $\funl$. Entonces, las raíces de $P_n$ son reales, simples y se encuentran en el interior de $I$, $\forall n \in \N_0$.
\end{teorema}
\begin{proof}
  Sea $n \in \N$ arbitrario. Como $\funl$ es definido positivo en $I$, $\funl [P_n] = \funl [x^0 \cdot P_n] = 0$ y $P_n \neq 0$, el polinomio $P_n$ debe sufrir algún cambio de signo en $I^\circ$ \footnote{Denotamos $X^\circ$ al interior de un conjunto $X \subset \R$.}, luego $P_n$ tiene al menos una raíz de multiplicidad impar en $I^\circ$.

  Sean $x_1, x_2, \dots, x_k$ las raíces de multiplicidad impar de $P_n$ localizadas en $I^\circ$ y consideremos el polinomio
  \begin{equation}
    p(x) = (x - x_1)(x - x_2) \cdots (x - x_k) .
  \end{equation}
  Entonces $p P_n$ es un polinomio no nulo que no tiene raíces de multiplicidad impar en $I^\circ$, luego
  \begin{equation}
    p(x)P_n(x) \geq 0, \quad \forall x \in I
  \end{equation}
  y, en consecuencia,
  \begin{equation}
    \funl[p(x)P_n(x)] > 0, \quad \forall x \in I.
  \end{equation}
  Por el \autoref{th:caracterizacion_spo}, esto último sólo es posible si el grado de $p$ es mayor o igual que el de $P_n$, o sea, $k = n$. Por tanto, todas las raíces de $P_n$ son reales, simples y se encuentran en $I^\circ$, como queríamos.
\end{proof}

En adelante, si $\spol$ es una SPO verificando la tesis del \autoref{teorema_basico_raices}, para cada $n \in \N$, denotaremos a las raíces de $P_n$, ordenadas de menor a mayor, por
\begin{equation}
  x_{n, 1} < x_{n, 2} < x_{n, 3} < \dots < x_{n, n}.
\end{equation}

Para el teorema principal de esta sección, el \autoref{teorema_separacion_ceros}, utilizaremos los siguientes dos lemas, cuya demostración puede consultarse en la bibliografía indicada.
\begin{lema} \label{lema_signo}
  \cite[p. ~28]{Chihara}
  Sea $\spol$ una SPO verificando la tesis del \autoref{teorema_basico_raices}. Entonces, para cada $n \in \N$:
  \begin{equation}
    \text{signo}( P_n'(x_{n, k}) ) = (-1)^{n-k}, \quad \forall k \in {1, 2, \dots, n}.
  \end{equation}
\end{lema}

\begin{lema}
  \cite[p. ~24]{Chihara}
  Sea $\funl$ un funcional de momentos con soporte $S \subset \R$ y $\spol$ una SPO con respecto a él. Entonces, para cualquier $n \in \N$,
  \begin{equation} \label{eq:raices_derivada}
    P'_{n+1}(x) P_n(x) - P'_n(x) P_{n+1}(x) > 0, \quad \forall x \in S.
  \end{equation}
\end{lema}

\begin{teorema}[De separación de los ceros] \label{teorema_separacion_ceros}
  \cite[p. ~28]{Chihara}
  Sea $\{P_n\}_{n \in \N_0}$ una SPO asociada a un funcional de momentos definido positivo y denotemos por $\{x_{n, 1}, x_{n, 2}, x_{n, 3} \dots, x_{n, n}\}$ al conjunto de las raíces de $P_n$, para cada $n \in \N_0$. Se verifica:
  \begin{equation}
    x_{n+1, i} < x_{n, i} < x_{n+1, i+1}, \qquad \forall i \in \{1, 2, 3, \dots, n\}, \ \forall n \in \N_0 .
  \end{equation}
\end{teorema}
\begin{proof}
  Un caso particular de la ecuación \eqref{eq:raices_derivada} es
  \begin{equation}
    P'_{n+1}(x_{n+1, k}) P_n(x_{n+1, k}) > 0, \quad \forall k \in {1, 2, \dots, n+1},
  \end{equation}
  que se obtiene sustituyendo x por cualquier raíz del polinomio $P_{n+1}$.

  Por el Lema \ref{lema_signo}, sabemos que
  \begin{equation}
    \text{signo}( P'_n(x_{n+1, k}) ) = (-1)^{n+1-k}, \quad \forall k \in {1, 2, \dots, n+1},
  \end{equation}
  luego, debe cumplirse que
  \begin{equation}
    \text{signo}( P_n(x_{n+1, k}) ) = \text{signo}( P'_n(x_{n+1, k}) ) = (-1)^{n+1-k}, \quad \forall k \in {1, 2, \dots, n+1}.
  \end{equation}
  Por tanto, $P_n$ tiene al menos una raíz en cada intervalo
  \begin{equation}
    ] x_{n+1, k}, x_{n+1, k+1} [, \quad \forall k \in {1, 2, \dots, n}.
  \end{equation}
  Al haber $n$ intervalos, $P_n$ tiene necesariamente una raíz en cada uno de ellos.
\end{proof}
\begin{observacion}
  Una forma más intuitiva de ver la tesis del \autoref{teorema_separacion_ceros} es la siguiente.

  Tomamos un polinomio cualquiera de la SPO, por ejemplo $P_4$, que es un polinomio de grado $4$ y, en virtud del \autoref{teorema_basico_raices}, tiene $4$ raíces simples y reales. El conjunto ordenado de sus raíces es $\{x_{4, 1}, x_{4, 2}, x_{4, 3}, x_{4,4}\}$ y lo podemos representar en la recta real como sigue:
  \begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/raices_P_4.png}
    \caption{Posibles raíces de $P_4$.}
  \end{figure}
  En esta misma recta incluimos una posible representación de las raíces de $P_3$ con respecto a las de $P_4$, según el \autoref{teorema_separacion_ceros}:
  \begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/raices_P_3.png}
    \caption{Posibles raíces de $P_4$ (en rojo) y de $P_3$ (en azul).}
  \end{figure}
  Y, en efecto, las raíces de $P_4$ se comportan con respecto a $P_5$ como lo hacen las de $P_3$ con respecto a $P_4$:
  \begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/raices_P_5.png}
    \caption{Posibles raíces de $P_5$ (en verde) y de $P_4$ (en rojo).}
  \end{figure}
\end{observacion}

\begin{corolario}
  \cite[p. ~28]{Chihara}
  Fijado $k \in \N$, $\{x_{n, k}\}_{n=k}^\infty$ es una sucesión decreciente de números reales. En particular, existen los límites
  \begin{equation}
    \alpha_i = \lim_{n \rightarrow \infty} x_{n, i},
    \qquad
    \beta_i = \lim_{n \rightarrow \infty} x_{n, n-i+1},
    \qquad
    \forall i \in \N .
  \end{equation}
\end{corolario}

\begin{definicion}
  \cite[p. ~29]{Chihara}
  Llamamos \emph{verdadero intervalo de ortogonalidad} al intervalo cerrado $[\alpha_1, \beta_1]$.
\end{definicion}


\section{Matrices de Jacobi}\label{sec:1.5}
Las relaciones de recurrencia de la \autoref{seccion_relacion_recurrencia_tres_terminos} pueden ser expresadas en forma matricial.

Si $\{P_n\}_{n \in \N_0}$ es una SPO cualquiera, hemos visto que cumple la relación de recurrencia a tres términos.
\begin{equation}
  \label{eq:recurrencia_matrices}
  x P_n(x) = \alpha_n P_{n+1}(x) + \beta_n P_n(x) + \gamma_n P_{n-1}(x), \quad \forall n \in \N_0.
\end{equation}

\begin{definicion}\label{def:matriz_jacobi}
  Llamamos \emph{matriz de Jacobi (infinita)} a una matriz de la forma
  \begin{equation}
    J = \left[
      \begin{array}{cccccccc}
        \beta_0  & \alpha_0 & 0        & 0        & 0        & \dots  \\
        \gamma_1 & \beta_1  & \alpha_1 & 0        & 0        & \ddots \\
        0        & \gamma_2 & \beta_2  & \alpha_2 & 0        & \ddots \\
        0        & 0        & \gamma_3 & \beta_3  & \alpha_3 & \ddots \\
        \vdots   & \ddots   & \ddots   & \ddots   & \ddots   & \ddots \\
      \end{array}
      \right] ,
  \end{equation}
  con $\{\alpha_n\}_{n \in \N_0}$, $\{\beta_n\}_{n \in \N_0}$, $\{\gamma_n\}_{n \in \N}$ sucesiones de números complejos.
\end{definicion}

\begin{observacion}
  Sea el vector infinto
  \begin{equation}
      \mathcal P = \left[ P_0, P_1, P_2, P_3, P_4, \dots \right]^T .
  \end{equation}

  Es inmediato que la ecuación \eqref{eq:recurrencia_matrices} puede expresarse equivalentemente como
  \begin{equation}
    J \mathcal P = x \mathcal P .
  \end{equation}
\end{observacion}

\begin{definicion}
  Para cada $n \in \N_0$ definimos la \emph{$n$-ésima matriz de Jacobi (finita)} como
  \begin{equation}
    J_n = \left[
    \begin{array}{cccccccc}
      \beta_0  & \alpha_0 & 0        & 0            & \cdots       & 0            \\
      \gamma_1 & \beta_1  & \alpha_1 & 0            & \cdots       & 0            \\
      0        & \gamma_2 & \beta_2  & \ddots       & \ddots       & \vdots       \\
      0        & 0        & \ddots   & \ddots       & \alpha_{n-2} & 0            \\
      \vdots   & \vdots   & \ddots   & \gamma_{n-1} & \beta_{n-1}  & \alpha_{n-1} \\
      0        & 0        & \cdots   & 0            & \gamma_{n} & \beta_{n}  \\
    \end{array}
    \right]
  \end{equation}
\end{definicion}

\begin{observacion}
  Para cada $n \in \N_0$, sea el vector
  \begin{equation}
    \mathcal{P}_n(x) = [P_0(x), P_1(x), P_2(x), P_3(x), \dots, P_n(x)]^T.
  \end{equation}

  Si tomamos cualquier raíz de $P_{n+1}$, digamos por ejemplo $x_{n+1, i}$, $i \in \{1, \dots, n+1\}$, y la sustituimos en la ecuación \eqref{eq:recurrencia_matrices} obtenemos
  \begin{equation}
    x_{n+1, i} P_n(x_{n+1, i}) =  \beta_n P_n(x_{n+1, i}) + \gamma_n P_{n-1}(x_{n+1, i}) ,
  \end{equation}
  cuya expresión matricial es
  \begin{equation}
    x_{n+1, i} \mathcal{P}_{n}(x_{n+1, i}) = J_{n} \mathcal{P}_{n}(x_{n+1, i}) .
  \end{equation}

  Llamamos $\mathcal{P}_{n, i} = \mathcal{P}_n(x_{n+1, i})$, $\forall n \in \N_0$, $\forall i \in \{1, \dots, n+1\}$.

  Por tanto, se verifica la igualdad
  \begin{equation}
    J_n \mathcal{P}_{n, i} = x_{n+1, i} \mathcal{P}_{n, i}, \quad \forall n \in \N_0, \forall i \in \{1, \dots, n\},
  \end{equation}
  luego $x_{n+1, i}$ es un valor propio de $J_n$ y $\mathcal{P}_{n, i}$ es el vector propio asociado.

  Además, si $\funl$ es definido positivo, la matriz $J_n$ es diagonalizable, pues es de dimensión $n+1$ y tiene $n+1$ valores propios distintos, que son las $n+1$ raíces distintas de $P_{n+1}$.

  En otro caso, las raíces, reales o complejas, no tendrían porqué ser simples y no se puede garantizar que la matriz sea diagonalizable.
\end{observacion}


\endinput